Title: מִתקני הדגמה של חקלאות ביתית
slug: bejtit

בגינה הקהילתית במוזיאון הטבע מִתקנים המדגימים גידול של ירקות, צמחי תבלין ופרחים לפי השיטה האורגנית. רוב המִתקנים עשויים מחומרים ממוחזרים, פשוטים וזולים, והשקיית הצמחים מתבצעת בשיטות חוסכות מים. המִתקנים מתאימים לכל בית, חצר או גג ואינם זקוקים לשטח קרקע או גינה. כולם הוקמו על ידי פעילי הגינה בעזרת אנשי מקצוע בתחומי אגרואקולוגיה עירונית. אוהל הבמבוק הוקם בעזרת מומחים לבנייה בבמבוק.

למידע נוסף אודות הגינה הקהילתית פנו [לעמוד הראשי](/).

### אוהל עגול

אוהל קהילתי מקני במבוק בבנייה טבעית. מקורו בתרבות הקלטית באנגליה וסקוטלנד בתקופות הברונזה והברזל ועד התקופה הרומית. האוהל הותאם לתנאי המקום ולצרכים הקהילתיים של פעילי הגינה והתושבים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}agol.md)</span>



### מתקני מחזור קומפוסט

מתקני המחזור בגינה משמשים למחזור פסולת אורגנית של תושבי השכונה לשימוש חוזר לדישון אדמת הגינה. הקומפוסט שמתקבל לאחר תהליך קומפוסטציה הוא תוסף אורגני שמספק הזנה לצמחים ומטייב את הקרקע. מתקני הקומפוסט בגינה עשויים קורות עץ נשלפות עם רווחים ביניהן כדי לשמור על אוורור שחשוב לתהליך ולהקל על הטיפול בקומפוסט.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}kompost.md)</span>



### מיכלי־פתיל עם השקיה תחתית

מיכל־פתיל הוא מיכל כפול שמאפשר השקיה תחתית במקום עילית. בשיטה זו נשמרת לחות קבועה של האדמה. המערכת מנצלת את כוחות המשיכה של המים שעולים למעלה, למיכל הגידול. השיטה חוסכת כ־80% מים בהשוואה להשקיה עילית. זמני השקיה: בחורף אחת ל־3–4 שבועות. ובקיץ אחת ל־5–7 ימים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}taxtit.md)</span>



### חוות חלון הידרופונית

מערכת הידרופונית לגידול צמחים המותקנת בחלון או בחלל הבית. המערכת מורכבת מסדרת עמודות בקבוקים הממולאים במצע שתילה. הבקבוקים מושקים במים עם דשן, שנשאבים מעלה מבקבוק מים תחתון ומטפטפים למטה מבקבוק לבקבוק ועל ידי כך מרטיבים את שורשי הצמחים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}xalon.md)</span>



### קיר ממשטחי עץ

גינות ממשטחי עץ אנכיים הן אחת הטכניקות היפות והקלות להתקנה של גינון אנכי לירקות, לתבלינים ולפרחים. ניתן להשעין את המשטחים על קיר או על גדר ואף לתלות אותם על קיר. ההשקיה נעשית באמצעות טפטפות מלמעלה והמים מחלחלים מטה ומשקים את כל הצמחים בערוגת המשטח.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}kir-ec.md)</span>



### קיר בקבוקים תלויים

בקבוקי פלסטיק תלויים אופקית, האחד מתחת לשני, יוצרים קיר צמחים ירוק. ההשקיה היא מטפטפות לבקבוקים העליונים, והמים מטפטפים דרך חורים בתחתית הבקבוקים ומשקים את הבקבוקים התחתונים. כך חוסכים מים ונהנים מקיר צמחים ססגוני.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}kir-tlujim.md)</span>



### קיר בקבוקים עומדים

בקבוקי פלסטיק ממוחזרים המוצבים אחד מעל השני ובתוכם שתולים צמחים. ההשקיה היא בטפטוף לבקבוקים העליונים, ומהם מטפטפים המים דרך חורים בתחתיתם ומשקים את הבקבוקים התחתונים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}kir-omdim.md)</span>



### מתקני צינור

פתרון יצירתי ואסתטי לגידול צמחים במקום שאין קרקע מתאימה הוא צינורות גידול. ניתן להשתמש בצינורות ישנים כמעט בכל קוטר. צינורות מומלצים הם אלה שעשויים מפי.וי.סי, שצבעם כתום. הם גם זולים יחסית (אם רוצים לקנות חדשים) וגם נוחים להכנת פתחי גידול. 
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}cinor.md)</span>



### ערוגת כיסי־שתילה מבד

אחת הדרכים לגידול צמחים למרות מגבלות הקרקע בעיר היא גידול אנכי בכיסי שתילה מבד, שתלויים על קירות, גדרות ועוד. אפשר לקנות כיסי־שתילה מוכנים ואפשר גם לייצר כיסים בבית.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}bad.md)</span>



### פירמידת גידול

הפירמידה היא למעשה קומפוסטר צומח, שמהווה פתרון מצוין לגידול אינטנסיבי של צמחים בעיר בשיטה אנכית. במרכז הפירמידה פיר שאליו מכניסים חומר צמחי, שמתפרק ומספק הזנה רציפה לשתילים.דופנות הפירמידה מכוסות רשת המחזיקה את מצע השתילה עבור הצמחים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}piramida.md)</span>



### מתקן לגידול בחבית בשילוב קומפוסטר־תולעים
 
מתקן גידול בחבית מאפשר גידול אינטנסיבי ויעיל של צמחים בתנאים מירביים. שילובו של קומפוסטר־תולעים בחבית מגדיל פי כמה את יעילותו של המתקן. הודות לניתוק מהקרקע, מתקן כזה הוא פתרון אפשרי לגידול בשנת שמיטה.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}xavit.md)</span>



### גינה אורגנית עם ערוגות פרמקלצ׳ר

הגינה הקהילתית במוזיאון הטבע מיישמת עקרונות של גידול אורגני כדי לחקות גידול טבעי ולא להשתמש בחומרי דישון והדברה כימיים. המטרה היא לשמור על הסביבה, להסתמך על תהליכי הטבע ולהביא לגינה בריאה ומגוונת שמצריכה תחזוקה מעטה יחסית. בגינה הקהילתית ערוגות המוגבהות מהקרקע, שהן אחת הטכניקות של גינון פרמקלצ׳ר.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}permaculture.md)</span>



### ערוגות עץ מוגבהות

ערוגות מגבהות שניתן להציב גם בגינה וגם על משטח ללא אדמה. הערוגות נוחות לטיפול, קלות לדישון, מאפשרות לשתול בצפיפות ולהגיע ליבול רב. ניתן להתקין בהן בקלות סבכה לירקות מטפסים וכן קשתות מכוסות ניילון כדי להופכן לחממה בחורף.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}ec.md)</span>



### אדנית טיפולית מוגבהת

גינון הוא פעילות פנאי נפוצה, וגם נחשב לאחת הפעילויות הטיפוליות המועילות ביותר למבוגרים ולבעלי מוגבלות גופנית. אדנית מוגבהת מאפשרת גישה ועבודה נוחה גם למי שמעדיפים לעבוד בישיבה וכן למרותקים לכיסאות גלגלים.
<span style="float: left">← [מידע נוסף]({filename}mugbahat.md)</span>
